%%% main.tex --- 

%% Author: Gimenez, Christian
%% This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.

%% \usepackage[spanish]{babel} %% Solo para pdflatex y xelatex
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
%% \usepackage[latin1,utf8]{inputenc} %% Solo para pdfaltex y xelatex
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
%% \usepackage{enumerate}
% Paquete para insertar graficos con \includegraphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emoji}
% Paquete que realiza el índice analítico
%% \usepackage{makeidx}
% Edita el estilo de las páginas(encabezados y piés de páginas)
%% \usepackage{fancyhdr}
% Paquete que tiene montones de comandos para hacer cajas y recuadros
\usepackage{fancybox}
% Paquete que da color al texto y el fondo de la página
% Usar los comandos \pagecolor{} y \color{}
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[colorlinks,hyperindex]{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.symbols}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{automata}
\usetikzlibrary{trees}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usetikzlibrary{spy}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}


%% ¿Dónde se ubican las imágenes?
\graphicspath{{imgs/}}

\usepackage{transparent}
\usepackage{eso-pic}

%% Leaflet entrega varios tipos de líneas verticales para separar cada hoja: con tijera, sin tijera.
\CutLine*{1}
\CutLine*{4}
\CutLine*{3}
\CutLine*{2}
\CutLine*{5}
\CutLine*{6}

% %% Cambiar el color del fondo con algo de transparencia.
% %% \AddToBackground{1}{
% %%   \put(0,0){\transparent{0.5}{\textcolor{green}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% %% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{2}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{red}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{5}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{blue}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}
%   %% }
% }

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{empty}

\title{Lógica para Ciencias de la Computación}
\author{Gimenez Christian \and Laura Cecchi}
\date{Septiembre 2022}

%% Símbolo del tabeaux.
%% Arreglado para usar superíndice y subíndice.
\newcommand{\tableaux}{%%
  \ensuremath
  \;\vert{}\!\!\!\rightsquigarrow{}\!\!%%
}

%% Símbolo de resolución por refutación.
%% Arreglado para utilizar superíndice y subíndice.
\newcommand{\resolves}{%%
  \ensuremath
  \longrightarrow{}\!\!%%
}

%% Escribir la consecuencia de aplicar una alfa-regla. Básicamente, es escribir
%% #1 arriba de #2. Útil para usarlo dentro de un \frac{}{}.
\newcommand{\alpharule}[2]{%%
  \parbox{2em}{\centering %%
    \(#1\) %%
    \\ \vspace{-0.5em} %%
    \(#2\)} %%
}

\newenvironment{tips}{%%
  \scriptsize%%
}{}

\begin{document}

%% --------------------------------------------------

\maketitle

\section{Lógica Descriptiva ($\cal{DL}$)}

\section{Arquitectura}
\begin{tikzpicture}[scale=0.41]
  %% \draw [help lines] (-10,-10) grid (10,10);
  %% \tikzstyle{every node}=[draw]
  %% \draw (-10,-10) node {-10,-10};
  %% \draw (10,10) node {10,10};
  
  \draw (-10,10) rectangle (10, 6);
  \draw (0,9.5) node {Knowledge Base};

  \draw (-9,9) rectangle (-1,7);
  \draw (-5,8.5) node {TBox};
  % \draw (-5,7.5) node[align=center] {
  %   \scriptsize Doctor $\equiv$ Human $\sqcap$ Medic \\
  %   \scriptsize $\top \sqsubseteq \forall$hasPatient.Doctor $\sqcap \forall$hasPatient$^-$.Human  };

  \draw (9,9) rectangle (1,7);
  \draw (5,8.5) node {ABox};
  % \draw (5,7.5) node[align=center] {
  %   \scriptsize Human(johana); Medic(johana); Human(peter)\\
  %   \scriptsize hasPatient(johana, peter); };

  \draw (-5,4) rectangle (5,3);
  \draw (0,3.5) node {Motor de Inferencia};

  \draw[thick, arrows=latex-latex] (-3,6) -- (-3,4);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (3,6) -- (3,4);
 
  \draw (-5,1) rectangle (5,0);
  \draw (0,0.5) node {Aplicación};

  \draw[thick, arrows=latex-latex] (-3,3) -- (-3,1);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (3,3) -- (3,1);

  \draw (-7,5) node (dl) [color=red] {Expresado en DL};
  \draw[thick, arrows=-latex,color=red] (dl.north) -- (-5,7);
  \draw[thick, arrows=-latex,color=red] (dl.north) -- (5,7);
\end{tikzpicture}

\section{Description Language}

Un \emph{Description Language} provee los medios para definir:

\begin{description}
\item[Conceptos] Corresponde a las clases. Se interpreta como un conjunto de objetos.
\item[Roles] Corresponde a las relaciones. Se interpreta como relaciones binarias sobre objetos.
\end{description}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Interpretación}
Una interpretación $I = (\Delta^I, \cdot^I)$ consiste de:
\begin{itemize}
\item Un conjunto no vacío $\Delta^I$ llamado dominio de intrepretación (de $I$).
\item Una función de interpretación $\cdot^I$ que asocia:
  \begin{itemize}
  \item Cada concepto atómico $A$ a un subconjunto $A^I$ de $\Delta^I$.
  \item Cada rol atómico $P$ a un conjunto $P^I$ de $\Delta^I \times \Delta^I$.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{$\cal{AL}$ - Attributive Language}

% \begin{tabular}{lccc}
%   Constructo       & Syntaxis & Ejemplo          & Semántica \\
%   \hline
%   Concepto atómico & $A$     & Doctor            & $A^I \subseteq \Delta^I$ \\
%   Rol atómico      & $P$     & hasChild          & $P^I \subseteq \Delta^I \times \Delta^I$ \\
%   Negación atómica & $\neg A$   & $\neg$ Doctor        & $\Delta^I \backslash A^I$ \\
%   Conjunción       & $C \sqcap D$ & Hum $\sqcap$ Male      & $C^I \cap D^I$ \\
%   Existencial no
%   calificado       & $\exists R$   & $\exists$ hasChild      & $\{ o | \exists o' . (o, o') \in R^I\}$ \\
%   Restricción de
%   valor            & $\forall R.C$ & $\forall$ hasChild.Male & $\{o | \forall o' . (o, o') \in R^I \to o' \in C^I \}$ \\
%   bottom           & $\bot$     &                   & $\emptyset$ \\                              
% \end{tabular}

\begin{tabular}{lcc}
  Syntaxis &  Semántica \\
\hline
  $A$      & $A^I \subseteq \Delta^I$ \\
  $P$      & $P^I \subseteq \Delta^I \times \Delta^I$ \\
  $\neg A$    & $\Delta^I \backslash A^I$ \\
  $C \sqcap D$  & $C^I \cap D^I$ \\
  $\exists R$    & $\{ o | \exists o' . (o, o') \in R^I\}$ \\
  $\forall R.C$  & $\{o | \forall o' . (o, o') \in R^I \to o' \in C^I \}$ \\
  $\bot$      & $\emptyset$ \\                              
\end{tabular}


\section{Axiomas Terminológicos}
\begin{tabular}{lccc}
  Inclusión      & $C \sqsubseteq D$ & $R \sqsubseteq S$ & $C^I \subseteq D^I$ \\
  Equivalencia   & $C \equiv D$ & $R \equiv S$ & $C^I = D^I$ \\  
\end{tabular}


% \begin{tabular}{lccc}
%   Costructo & $\cal{AL}$ & Sintaxis & Semántica \\
%   \hline
%   \hline
%   Disjunción   & $\cal{U}$ & $C \sqcup D$ & $C^I \cup D^I$ \\
%   \hline
%   Top          &           & $\top$     & $\Delta^I$ \\
%   \hline
%   Existencial
%   calificado   & $\cal{E}$ & $\exists R.C$ & $\{ o | \exists o' . (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \}$ \\
%   \hline
%   Negación
%   completa     & $\cal{C}$ & $\neg C$   & $\Delta^I \backslash C^I$ \\
%   \hline
%   Restricción  & $\cal{N}$ & $(\ge k R)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \} \ge k \}$ \\
%   numérica     &           & $(\le k R)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \} \le k \}$ \\
%   \hline
%   Restricción  & $\cal{Q}$ & $(\ge k R.C)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \} \ge k \}$ \\
%   numérica
%   calificada   &           & $(\le k R.C)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \} \le k \}$ \\
%   \hline
%   Rol invertido& $\cal{I}$ & $R^-$       & $ \{ (o, o') | (o', o) \in R^I \}$ \\
%   \hline
%   Cierre del rol & $\cal{reg}$ & $R^*$   & $ (R^I)^*$ \\
% \end{tabular}

\begin{tabular}{lccc}
  $\cal{AL}$ & Sintaxis    & Semántica \\
  \hline
  $\cal{U}$  & $C \sqcup D$     & $C^I \cup D^I$ \\
             & $\top$         & $\Delta^I$ \\
  $\cal{E}$  & $\exists R.C$     & $\{ o | \exists o' . (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \}$ \\
  $\cal{C}$  & $\neg C$       & $\Delta^I \backslash C^I$ \\
  $\cal{N}$  & $(\ge k R)$   & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \} \ge k \}$ \\
             & $(\le k R)$   & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \} \le k \}$ \\
  $\cal{Q}$  & $(\ge k R.C)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \} \ge k \}$ \\
             & $(\le k R.C)$ & $ \{ o | \#\{o' | (o, o') \in R^I \land o' \in C^I \} \le k \}$ \\
  $\cal{I}$  & $R^-$       & $ \{ (o, o') | (o', o) \in R^I \}$ \\
  $reg$ & $R^*$      & $ (R^I)^*$ \\ 
\end{tabular}

Recordar que $\cal{ALC} = \cal{S}$.

\pagebreak %% --------------------------------------------------
\section{Familias de DL}
% \begin{tabular}{cc}
%   OWL 2 $\approx \cal{SROIQ}$ & 2NExpTime \\
%   OWL 1 $\approx \cal{SHOIQ}$ & NExpTime \\
%   $\cal{SHIQ}$ & ExpTime \\
%   $\cal{ALC}$ & ExpTime \\
%   $\cal{EL}$ & PTime \\
%   DL-Lite & NLogSpace \\
% \end{tabular}
\hspace*{-1em}
\begin{tikzpicture}
  %% \draw [help lines] (-10,-10) grid (10,10);
  %% \tikzstyle{every node}=[draw]
  %% \draw (-10,-10) node {-10,-10};
  %% \draw (10,10) node {10,10};

  \draw[fill=white] (0,-7.5) ellipse (3.75 and 3.75);
  \draw (0,-4.45) node {OWL 2 $\approx \cal{SROIQ}$};
  \draw (4.5,-4.45) node (sroiqcomp) {2NExpTime};
  
  \draw[fill=white] (0,-8) ellipse (3 and 3.25);
  \draw (0,-5.45) node {OWL 1 $\approx \cal{SHOIQ}$};
  \draw (4.5,-5.45) node (shoiqcomp) {NExpTime};
  
  \draw[fill=white] (0,-8.5) ellipse (2.5 and 2.75);
  \draw (0,-6.75) node {$\cal{SHIQ}$};
  \draw (4.5,-6.75) node (shiqcomp) {ExpTime};
  
  \draw[fill=white] (0,-8.75) ellipse (2 and 1.5);
  \draw (0,-7.75) node {$\cal{ALC}$};
  \draw (4.5,-7.75) node (alccomp) {ExpTime};
  
  \draw[fill=white] (0,-9.25) ellipse (1.5 and 1);
  \draw (0,-8.75) node {$\cal{EL}$};
  \draw (4.5,-8.75) node (elcomp) {PTime};
  
  \draw[fill=white] (0,-10) ellipse (1 and 1);
  \draw (0,-10) node {DL-Lite};
  \draw (4.5,-10) node (dlcomp) {NLogSpace};

  \draw[arrows=-latex] (dlcomp.north) -- (elcomp.south);
  \draw[arrows=-latex] (elcomp.north) -- (alccomp.south);
  \draw[arrows=-] (alccomp.north) -- (shiqcomp.south);
  \draw[arrows=-latex] (shiqcomp.north) -- (shoiqcomp.south);
  \draw[arrows=-latex] (shoiqcomp.north) -- (sroiqcomp.south);
  
\end{tikzpicture}


\pagebreak %% --------------------------------------------------

\pagebreak

\pagebreak %% --------------------------------------------------


%% --------------------------------------------------

\vfill

%% \section{Licencia}
\scriptsize
\includegraphics[width=2cm]{cc-by-sa.png}
Esta obra se encuentra bajo la licencia Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
%% Visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/} para más información.
Fuentes, repositorio: \url{https://gitlab.com/uncoma/lcc}

%%%%##########################################################################

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dev.tex"
%%% TeX-engine: luatex
%%% End: 
